# SQL là gì?

- viết tắt của Structured Query Language
- Là ngôn ngữ lập trình dành cho truy vấn, thao tác và quản lý cơ sở dữ liệu quan hệ.
- Nó cho phép người dùng thực hiện các tác vụ như tạo, truy vấn, thêm, sửa đổi và xóa dữ liệu từ cơ sở dữ liệu. SQL được sử dụng rộng rãi trong quản lý cơ sở dữ liệu và là một phần quan trọng của phát triển phần mềm.

## SQL Server là gì?

- SQL Server là một hệ quản trị cơ sở dữ liệu quan hệ (Relational Database Management System - RDBMS) được phát triển bởi Microsoft. 
- SQL Server được sử dụng rộng rãi trong doanh nghiệp và hỗ trợ nhiều tính năng như xác thực, quản lý tập trung và sao lưu dữ liệu.

## Cài đặt SQL Server

<div style={{ position: 'relative', paddingBottom: '56.25%', height: 0, overflow: 'hidden', maxWidth: '100%' }}>
  <iframe 
    style={{ position: 'absolute', top: 0, left: 0, width: '100%', height: '100%' }} 
    src="https://www.youtube.com/embed/0feJ6Od0lP4?si=RSp1E3F86VKkhGqo" 
    title="YouTube video player" 
    allowFullScreen
  />
</div>

### Thực thi lệnh SQL đầu tiên

Để **thực thi một đoạn `code` SQL**, bạn có thể sử dụng các bước sau:

import { Steps, Tabs } from 'nextra/components'


<Tabs items={['SQL Server', 'SQL Server Online']}>
  <Tabs.Tab>
    <Steps>
    ### Mở SQL và kết nối
    - Mở SQL và bấm nút connect
    ![connect](/sql/connect.png)
    ### Thực thi câu lệnh

    - copy code bên dưới
    ```sql
    SELECT @@VERSION
    ```
    - bấm vào vị trí nút số **2** để mở code editor
    - dán code vào vị trí số **3** như hình.
    - bấm vào nút số **5** để thực thi và ra kết quả
    ![ui](/sql/sql-ui.png)

    </Steps>
  </Tabs.Tab>
  <Tabs.Tab>
  
  <Steps>
    ### Mở SQL Online IDE https://sqliteonline.com/
      - truy cập vào trang web và chọn **MS SQL**

    ### Thực thi câu lệnh
    - copy code bên dưới
    ```sql
    SELECT @@VERSION
    ```
    - dán vào vị trí số **3**
    - bấm nút **RUN** ở vị trí số **4**
    ![sql online](/sql/sql-online.png)
    </Steps>
  </Tabs.Tab>
</Tabs>

// todo chúc mừng hoàn thành comit đầu tiên

### Thực thi Code trong SQL Server
1. **Nhấn F5**: Thực hiện lệnh SQL được đang soạn thảo.
2. **Nhấn nút Execute**: Tương tự như việc nhấn F5, đây là một cách để thực hiện lệnh SQL.
- *Chú ý*: Nếu bạn không chọn (bôi đen) phần code thực thi, SQL sẽ chạy toàn bộ mã trong trình soạn thảo.

### SQL Comment code

Comment trong SQL là một đoạn văn bản được sử dụng để giải thích hoặc ghi chú cho một phần của mã SQL. Comment không được SQL Server thực thi, nhưng chúng có thể hữu ích cho người viết mã hoặc người khác đọc mã để hiểu ý nghĩa của mã.

#### Comment một dòng
```sql
-- Đây là một comment một dòng
-- Dòng này không được SQL Server thực thi
SELECT 1 -- bạn có thể đặt bao nhiêu tùy thích
-- chỗ nào tùy ý
```

#### Comment nhiều dòng

```sql
/*
Đây là một comment nhiều dòng

Bạn có thể comment nhiều dòng
bằng cách sử dụng cặp dấu này
*/
SELECT 1 -- bạn có thể đặt bao nhiêu tùy thích
-- chỗ nào tùy ý
```

### SQL Main Component

| SQL Main Component | Mô Tả |
| --- | --- |
| DDL (Data Definition Language) | Tạo, sửa đổi và xóa cấu trúc cơ sở dữ liệu bao gồm bảng, chỉ mục và ràng buộc. Điều này bao gồm các lệnh như `CREATE`, `ALTER`, và `DROP`. |
| DML (Data Manipulation Language) | Thêm, sửa đổi và xóa dữ liệu trong cơ sở dữ liệu. Các lệnh như `INSERT`, `UPDATE`, và `DELETE` thuộc vào loại này. |
| DCL (Data Control Language) | Quản lý quyền truy cập và an toàn trong cơ sở dữ liệu. Các lệnh như `GRANT` và `REVOKE` được sử dụng để cấp hoặc thu hồi quyền truy cập cho người dùng và vai trò trong cơ sở dữ liệu. |
